---
title: Entiers positifs
icon: material/numeric-1-circle
---

# Représentation d'un entier positif dans différentes bases {: #entier-positif}

!!! progra "Programme"
    |Notions|Compétences|Remarques|
    |--|--|--|
    |Écriture d'un entier positif dans une base $b\geq2$|Passer de la représentation d'une base dans une autre.|Les bases 2, 10 et 16 sont privilégiées|

??? def "Le système binaire"
    ## Le système binaire {.hidden}

    {{tube_sci('La notion de Base','69d3bbeb-2fb3-46f3-842b-109ea710cc84')}}

    En **base 2**, on ne dispose que des chiffres `0` et `1`. Le système binaire est un système de numération de position (comme le système décimal, hexadécimal... mais pas comme le système romain). À chaque rang correspond une **puissance de 2**.


    !!! info "Les bases utiles en informatique"

        En plus de la base décimale (base 10) que nous utilisons habituellement, trois bases sont principalement utilisées en informatique :

        - la base **2**  (le système **binaire**)
        - la base **8**  (le système **octal**)
        - la base **16** (le système **hexadécimal**)

        On précisera la base en indice du nombre énoncé : $13_{10}=1101_2=15_{8}=\rm{D}_{16}$


??? def "Opérations sur les binaires"
    ## Opérations sur les binaires {.hidden}
    {{tube_sci('Manipuler les données binaires','2db99d09-1bda-4543-a02a-184c7a5323d1')}}


{{exo("Somme de 2 nombres binaire", 1)}}
    L'addition binaire se pose comme celle en décimal (système de retenues).

    1. Effectuer la somme des deux nombres binaires `00001101` et `00001011`.
    2. Vérifier que le résultat est cohérent en base 10.

    ??? tip "Correction"
        1. 
        ```
        retenues:  1111
                00001101
              + 00001011
              ----------
              = 00011000
        ```
        2. Cette addition correspond à $13+11=24$




??? def "Conversions en base 2"
    ## Conversions {.hidden}
    
    === "Du binaire vers le décimal"

        |...|128|64|32|16|8|4|2|1|
        |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
        |...|$2^7$|$2^6$|$2^5$|$2^4$|$2^3$|$2^2$|$2^1$|$2^0$|
        |...|1|1|0|1|0|0|1|0|



        $11010010_2=1 \times 2^7+ 1 \times 2^6+0 \times 2^5+1 \times 2^4+0 \times 2^3+0 \times 2^2+1 \times 2^1+0 \times 2^0=128+64+32+2=210_{10}$
        
        Le nombre binaire 11010010 correspond donc au nombre décimal 210.
    

    === "Du décimal vers le binaire"

        **Principe **: dans chaque nombre décimal, il existe une plus grande puissance de 2 qui est inférieure au nombre. 

        Par exemple, dans 243, il y a 128. Donc   
        $243=128 + (115)$   
        $243=128+64+(51)$     
        $243=128+64+32+(19)$    
        $243=128+64+32+16+(3)$   
        $243=128+64+32+16+2+1$  
        $243=1 \times 2^7+ 1 \times 2^6+1 \times 2^5+1 \times 2^4+0 \times 2^3+0 \times 2^2+1 \times 2^1+1 \times 2^0$

        Donc $243_{10}=11110011_2$


        {{tube_sci('Méthode des divisions successives', 'bce0a322-56d4-45de-b896-c827660f5ac1')}}


{{exo("Nombre de valeurs d'un octet")}}
    Quelle est la valeur maximale d'un octet (un octet = 8 chiffres binaires) ?

    ??? TIP "Réponse"
        $11111111_2=255$. On retrouve ce nombre comme étant la valeur maximale d'une composante de couleur dans le codage RGB, ce qui signifie que chaque composante est codée sur un octet.

{{exo("Fonction Python de conversion en binaire")}}
    Créer une fonction `binaire(n)` qui renvoie l'écriture binaire de `n`, en utilisant les divisions successives.

    !!! python "Rappel Python"
        L'opérateur `//` donne le quotient de la division et `%` donne le reste.
        ```python
        >>> 7//2
        3
        >>>7%2
        1
        ```

    {{ IDE("scripts/binaire") }}

??? def "Le système hexadécimal"
    ## Le système hexadécimal {.hidden :#hexadecimal }

    L'inconvénient essentiel du système binaire est la longueur de l'écriture des nombres qu'il génère. Pour cette raison, le **système hexadécimal**, ou système de **base 16** est très souvent employé.

    - Pour écrire en base 2, il faut 2 chiffres différents : le 0 et le 1.  

    - Pour écrire en base 10, il faut 10 chiffres différents: 0,1,2,3,4,5,6,7,8,9.  

    - Pour écrire en base 16, il faut donc 16 chiffres différents : **0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,A,B,C,D,E,F**.    


    On a donc la correspondance :

    - A représente 10  
    - B représente 11  
    - C représente 12  
    - D représente 13  
    - E représente 14  
    - F représente 15 


    **De l'hexadécimal vers le décimal :**  

    |256|16|1|
    |:---:|:---:|:---:|
    |$16^2$|$16^1$|$16^0$|
    | 1| D|2|

    $\rm{1D2}_{16}=1 \times 16^2+ 13 \times 16^1+2 \times 16^0=256+208+2=466_{10}$
    
    Le nombre hexadécimal `1D2` correspond donc au nombre décimal 466.
    
    
    En pratique, l'hexadécimal est surtout utilisé pour sa capacité à représenter la valeur de n'importe quel octet sur 2 chiffres ("chiffres" étant à prendre au sens large = chiffres ou lettres !).
 

{{exo("Conversion en hexadécimal")}}

    1. Donner la valeur des octets `FF`, `3A`, `B2`.

    2. Expliquer pourquoi la couleur RGB (138,255,51) a pour code html `#8AFF33`.

    3. Quelle est la couleur `html` du blanc ?

    ??? tip "Réponses"
        
        1. FF = 255 ; 3A = 58 ; B2 = 178

        2. 138 a pour code hexa 8A, 255 a pour code hexa 255, 51 a pour code hexa 33.
        
        3. \#FFFFFF (rouge, vert et bleu sont au max)


??? python "Les changements de base en Python"
    === "Binaire -> Décimal"
        La fonction `int("nombre", base)` permet de convertir un nombre de n'importe quelle base en entier décimal. Par exemple, en binaire : 
        ```python
        >>> int("11010010", 2)
        210
        ```
    === "Décimal -> Binaire"
        La fonction `bin(nombre)` renvoie une chaîne de caractère où le nombre binaire est précédé de `'0b'`.
        ```python
        >>> bin(243)
        '0b11110011'
        ```
    === "Décimal -> Hexadécimal"
        La fonction `hex(nombre)` renvoie une chaîne de caractère où le nombre hexadécimal est précédé de `'0x'`.
        ```python
        >>> hex(125)
        '0x7d'
        ```
    === "Hexadécimal -> décimal" 
        On peut utiliser la fonction `int("nombre",base)`.
        ```python
        >>> int("FF", 16)
        255
        ```
    
    Amuse toi ici : 

    {{terminal()}}
    

